\section*{Agraïments}

Vull expressar el meu més sincer agraïment al meu tutor, \textbf{Fernando García}, professor de matemàtiques, per haver-me guiat i donat consells al llarg de tot el Treball de Recerca. La seva paciència, disponibilitat i ajuda amb problemes de LaTeX, així com el suport constant en cada etapa del projecte, han estat fonamentals per al correcte desenvolupament del treball.

També vull agrair als professors \textbf{Àlex Tuca} i \textbf{Gemma Soldevilla} per aportar idees i materials que han permès desenvolupar aquest treball.

Un altre agraïment especial va per al meu entorn col·laboratiu. Gràcies a ells, no només vaig poder rebre ajuda quan la necessitava, sinó que també vaig tenir l’oportunitat de col·laborar i aportar el meu suport. El nostre petit equip estava format per \textbf{Jiajun Xia}, \textbf{Rui Chen}, \textbf{Max Pérez} i jo mateix, amb \textbf{Fernando García} com a tutor i “cap” que coordinava el projecte. La seva col·laboració, paciència i compromís van ser fonamentals perquè els experiments i la part pràctica del treball es desenvolupessin correctament.

A més, agraeixo especialment a la família de Jiajun Xia per permetre’m accedir al seu bar i obtenir una mostra d’aigua de l’aixeta per dur a terme els experiments pràctics, així com a \textbf{Aitor Rodríguez} i a la seva família per facilitar-me una altra mostra d’aigua a casa seva, mostrant una gran paciència durant tot el procés.

Finalment, vull agrair a la meva germana gran, \textbf{Maira Younas}, per haver-me ajudat al principi quan no tenia molt clares les idees i per haver-se pres el temps de llegir tot el treball, aportant valuoses recomanacions i suport moral.

